% !TEX root = ../Tese_LucasMaio.tex

\chapter{Conclusão}

Este trabalho apresentou o desenvolvimento de uma interface gráfica interativa, em Python, voltada à reconstrução e visualização de dados de Tomografia por Impedância Elétrica. A aplicação integrou o framework pyEIT a uma arquitetura modular inspirada no padrão MVC e incorporou três métodos de reconstrução --- Back-Projection, Jacobiano e GREIT --- além de duas abordagens de visualização baseadas em Matplotlib e PyQtGraph. A interface permitiu explorar, de forma comparativa, como diferentes algoritmos e parâmetros influenciam a imagem reconstruída. Nos resultados obtidos com o conjunto de dados experimental utilizado, os três métodos localizaram a haste na mesma região do domínio, embora com diferenças marcantes em contraste, definição espacial e estabilidade entre \textit{frames}, confirmando a viabilidade da abordagem proposta para fins educacionais e de apoio à pesquisa.

Apesar dos resultados obtidos, o trabalho apresenta limitações que devem ser consideradas. A análise foi realizada a partir de um único conjunto de dados experimentais, composto por 119 \textit{frames} obtidos em um arranjo simplificado de phantom, sem conexão com hardware de aquisição em tempo real. A comparação entre os métodos teve caráter qualitativo, com base na inspeção visual das reconstruções e no comportamento observado na interface, sem a adoção de métricas quantitativas formais de desempenho. Além disso, a interface alternativa baseada em PyQtGraph foi implementada como uma prova de conceito funcional, mas ainda com menor completude em relação à interface principal.

Como desdobramento futuro, o trabalho pode ser ampliado em diferentes direções. Uma das possibilidades mais relevantes é a integração da interface a sistemas reais de aquisição de dados, permitindo reconstrução a partir de medições em tempo real. Também é natural avançar para uma avaliação quantitativa mais sistemática dos métodos de reconstrução, incorporando métricas objetivas de contraste, definição espacial, estabilidade e custo computacional. No âmbito do software, permanecem como extensões relevantes a ampliação da interface PyQtGraph, o suporte a outros formatos e geometrias de malha e a inclusão de métodos adicionais de reconstrução, de modo a ampliar o potencial da aplicação como ferramenta de ensino, pesquisa e experimentação em TIE.